\documentclass[../master.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{スタビライザー形式}
これまではShor符号の具体的な構成を通して、
量子誤り訂正符号の基本的なアイデアを紹介してきた。
このアプローチは、
情報を保護する量子状態を具体的にどのような形で符号化するかを先に定め、
その符号化を実現する回路を構成し、
その後に符号化された状態を壊さずに誤りを検出するための物理量を見つけるというものであった。
しかし、より高い誤り耐性などの性能を求めて複雑な符号を構築しようとする際、
この方法は非常に煩雑になり、いずれ限界を迎えることになる。
古典線形符号において符号は生成行列から作るものという視点だけではなく、
検査行列の核$(\ker H)$のなかの元という視点でも特徴づけることができる。
これと同様に量子誤り訂正においても、まずシンドローム測定のための物理量を先に与え、
その満たすべき条件から論理状態のなす空間を定めるという立場も取ることができる。
本章で扱うスタビライザー形式はこの考えを一般化したものであり、
可換な一般化パウリ演算子の集合を用いて符号空間をその共通固有空間として記述する
\cite{Gottesman1997-ep,Daniel-Gottesman1999-eh,Bullock2007-jl}。
この枠組みによって、
エラーの検出及び訂正に関わるシンドローム測定、
論理状態間を区別する論理演算子の構造が整理され、
さらに符号空間を可換ハミルトニアンの基底状態のなす空間としてみる見方も得られる。

\section{符号語から検査条件へ}
これまでの Shor 符号の議論では、まず論理状態の具体的な形を与え、
その符号化を実現する符号化する回路を構成し、
その後に誤りを検出するためのシンドローム測定を考えてきた。
このような構成は量子誤り訂正の基本的な仕組みを理解する上では有用である。
実際、どのような量子状態が保護されるべきか、
またどのような測定がその状態を壊さずに誤りの情報だけを読み出すのかを、
具体例を通して直接確かめることができるからである。

しかし、符号距離などの性能や実装との相性を考慮するためより一般の量子誤り訂正符号を構成しようとすると、
このように符号語や回路を先に与える立場は急速に煩雑になる。
例えばCSS符号では、シフトエラーと位相エラーの両方の検出を同時に行える条件は、
符号の検査行列の関係式であるCSS条件 $H_sH_p^\mathsf{T}=0$ を満たすことである。
これでは符号語から始めた場合、生成行列$G$に対応する符号化を考えて、
そこから誤りを検出するための$H_s,H_p$を読み取り、
それがCSS条件を満たすかどうかを確認するというようになる。
このように符号語から始めるアプローチの場合、
量子誤り訂正符号としてそもそも使えるかどうかを確認するのでさえ、非常に遠回りになっており、
そこから性能を考慮して符号を改良することもさらに難しくなってしまう。

ここで古典線形符号の場合を思い出そう。
古典線形符号では、符号語のなす空間(符号空間)は生成行列 $G$ の像$\Im G$ として与えることができる一方で、
検査行列 $H$ の核 $\ker H$ としても与えることができる。
すなわち、符号はメッセージからどのように符号語を作るかという立場から見ることも、
どのような検査条件を満たすものを符号語とみなすかという立場から見ることもできる。
後者の立場では、まず $H$ を与えることで符号語空間そのものが定まり、
その空間の基底を選ぶことによって対応する生成行列 $G$ を構成できる。
したがって、生成行列による記述と検査行列による記述は、
同じ符号空間の2つの異なる見方にほかならない。

量子誤り訂正符号においても同様の発想をとることができる。
すなわち、先に論理状態や符号化の回路を与えるのではなく、
まず誤りのシンドロームを与える可換な検査演算子を定め、
それらを満たす状態全体を符号空間とみなすのである。
この立場をとれば、シンドローム測定の回路は
既に与えられた量子状態を調べるための補助的な装置ではなく、
むしろ符号空間そのものを定義するものとして理解される。

\section{スタビライザー群と正規化群}
ではシンドローム測定で測定する物理量をどのように与えるかを考えよう。
$\mathbb{F}_p$におけるHadamardテストでは、
ユニタリ演算子の固有値が$\omega^k = \exp(\frac{2\pi i}{p}k)$であれば、
測定するquditは確実に状態$\ket{-k}$になることを見た。
このことは、誤りのシンドロームを測定するための物理量は、
誤りのシンドロームを表すユニタリ演算子の固有値が$\omega^k$であれば、
誤りの検出には都合が良いことを示唆している。
このような固有値を取るようなユニタリ演算子は一般化パウリ演算子の組み合わせで構成される。
そのような演算子の集合を考える必要があるのとわかる。

さらに、複数のシンドロームを同時に測定したいのであれば、
対応する検査演算子は測定する順番によって結果が変わらないようにしなければならない。
すなわち、2つの検査演算子 $S_1,S_2$ に対して、
\begin{equation}\begin{aligned}[b]
    S_1S_2\ket{\psi} &= S_2S_1\ket{\psi}  &
    \Rightarrow \quad S_1S_2S_1^{-1}S_2^{-1}&=I
\end{aligned}\end{equation}
が成り立っていてほしい。
この式には演算子の積、単位元、逆元が自然に現れている。
したがって、シンドローム測定に用いる演算子の集合を整理するには、
これらを備えた代数的枠組みとして群を用いるのがよいであろう。
そうした一般化パウリ演算子とその積のなす群が一般化パウリ群である。

\begin{NoteBox}[title={一般化パウリ群}]{}
    $\mathbf a=(a_1,\dots,a_n),\, \mathbf b=(b_1,\dots,b_n)\in\mathbb F_p^n$
    に対して
    \begin{equation}
        \mathcal X^{\mathbf a}:=\mathcal X_1^{a_1}\cdots \mathcal X_n^{a_n},\qquad
        \mathcal Z^{\mathbf b}:=\mathcal Z_1^{b_1}\cdots \mathcal Z_n^{b_n}
    \end{equation}
    と定める。
    一般化パウリ群$\mathcal{P}_p^n$とは、$n$ 個の qudit に作用する一般化パウリ演算子全体のなす群で、
    この群の元は
    \begin{equation}\begin{aligned}[b]
        \mathcal{P}_p^n=
        \qty{
            \omega^k \mathcal{X}^{\mathbf{a}}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}}
            \mid k\in \mathbb{Z}_p,  \mathbf{a},\mathbf{b}\in \mathbb{F}_p^n }
    \end{aligned}\end{equation}
    と書け、積は
    \begin{equation}\begin{aligned}[b]
        (\omega^{k_1} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1})\cdot
        (\omega^{k_2} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_2})
        &=
        \omega^{k_1+k_2+\mathbf{b}_1\cdot\mathbf{a}_2}
        \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1+\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1+\mathbf{b}_2}
    \end{aligned}\end{equation}
    のように定まる。
\end{NoteBox}

このうち、シンドローム測定に用いる検査演算子は、
測定する順番によって結果が変わらないように、互いに可換でなければならない。
したがって、一般化パウリ群の中でも可換な部分群が検査演算子の集合となる。

検査演算子の性質として他にも重要な要請がある。
符号語となる状態$\ket{\psi}_L$に対しては各検査演算子がいつも決まった固有値を与えるようにしたい。
すなわち、ある検査演算子 $S$ に対して
\begin{equation}
   S\ket{\psi}_L=\omega^k\ket{\psi}_L
\end{equation}
となるとする。
ここで固有値 $\omega^k$ 自体は一般には $1$ である必要はない。
しかし、$\omega^{-k}S$ もまた一般化パウリ演算子であるから、
検査演算子を位相倍だけ取り直せば
\begin{equation}
    (\omega^{-k}S)\ket{\psi}_L=(+1)\ket{\psi}_L
\end{equation}
と書くことができる。
したがって、各検査演算子の固有値は符号状態に対して $+1$ であるとする。

また、この要請のもとでは検査演算子の集合の中に非自明な位相倍の単位演算子 $\omega^k I$ ($k\neq 0$) を含めることはできない。
なぜなら、
\begin{equation}
    \omega^k I\ket{\psi}_L=\ket{\psi}_L
\end{equation}
を満たす状態 $\ket{\psi}_L$ は$\ket{\psi}_L=0$であり計算に使う状態としては不適当だからである。
したがって、符号空間を非自明に保つためには、$\omega^kI (k\neq 0)$を除かなければならない。

以上の要請をまとめると、シンドローム測定に用いる検査演算子として自然なのは、
一般化パウリ群の中で互いに可換であり、かつ非自明な位相倍の単位演算子を含まない部分群である。
このような部分群をスタビライザー群と呼び、
いままでシンドローム測定で測定されてきた検査演算子のことをスタビライザー演算子と呼ぶ。
\begin{NoteBox}[title={スタビライザー群}]{}
スタビライザー群とは、次の2つの条件を満たす一般化パウリ群 $\mathcal{P}_{p}^n$ の部分群 $\mathcal{S}$ のことである。
    \begin{itemize}
        \item $\mathcal{S}\subset \mathcal{P}_{p}^n$ は可換な部分群である。
        \item $\omega^k I \notin \mathcal{S}$ for all $k\neq 0$.
    \end{itemize}
\end{NoteBox}
このスタビライザー群の定義から、具体的にどのような演算子がスタビライザー群の元になりうるかを考えてみよう。
スタビライザー群の元は一般化パウリ群の元であるから、ある $k\in\mathbb{F}_p$ と $\mathbf{a},\mathbf{b}\in\mathbb{F}_p^n$ に対して
\begin{equation}
    S=\omega^k \mathcal{X}^{\mathbf{a}}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}}
\end{equation}
の形で書ける。
スタビライザー群の定義から、スタビライザー群の元は互いに可換でなければならない。
すなわち、スタビライザー群の元 $S_1=\omega^{k_1} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1}$ と
$S_2=\omega^{k_2} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_2}$ に対して以下が成り立つ。
\begin{equation}\begin{aligned}[b]
    0&=\qty(\omega^{k_1} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1})\cdot
    \qty(\omega^{k_2} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_2})
    -\qty(\omega^{k_2} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_2})\cdot
    \qty(\omega^{k_1} \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1})\\
    &=
    \omega^{k_1+k_2+\mathbf{b}_1\cdot\mathbf{a}_2}
    \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1+\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1+\mathbf{b}_2}
    -
    \omega^{k_1+k_2+\mathbf{b}_2\cdot\mathbf{a}_1}
    \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1+\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1+\mathbf{b}_2}\\
    &=\qty(\omega^{\mathbf{b}_1\cdot\mathbf{a}_2-\mathbf{b}_2\cdot\mathbf{a}_1}-1)
    \omega^{k_1+k_2+\mathbf{b}_2\cdot\mathbf{a}_1}
    \mathcal{X}^{\mathbf{a}_1+\mathbf{a}_2}\mathcal{Z}^{\mathbf{b}_1+\mathbf{b}_2}.
\end{aligned}\end{equation}
この式が成り立つためには、
\begin{equation}
    \mathbf{b}_1\cdot\mathbf{a}_2-\mathbf{b}_2\cdot\mathbf{a}_1=0
\end{equation}
でなければならない。
これをシンプレクティック条件と言い、スタビライザー群の元同士が可換である条件である。
さらに、スタビライザー群の定義から、$\omega^k I$ ($k\neq 0$) をスタビライザー群の元として含めることはできない。
したがって、スタビライザー群を生成する一般化パウリ演算子
\begin{equation}
    S_i=\omega^{k_i}\mathcal X^{\mathbf a_i}\mathcal Z^{\mathbf b_i}
\end{equation}
のラベル $(\mathbf a_i,\mathbf b_i)$ は、
互いにこのシンプレクティック形式に関して直交していなければならない。

% CSS型のスタビライザーだと\omega^k がないから、スタビライザーは S_{pi}=X^{a_i} や S_{si}=Z^{b_i} の形で書ける。

また、スタビライザー群の各元が固有値 $+1$ を与える状態全体を符号空間と考えることができる。
この符号空間のことをスタビライザー符号と呼ぶ。
\begin{NoteBox}[title={スタビライザー符号}]{}
    $\mathcal{S}$ の全ての元に対して固有値 $+1$ をもつ状態全体
    \begin{equation}
        \mathcal{C}
        =\qty{
            \ket{\psi}\in (\mathbb{C}^p)^{\otimes n}
            \mid S\ket{\psi}=\ket{\psi},\ \forall S\in\mathcal{S}}
    \end{equation}
    をスタビライザー符号の符号空間という。
\end{NoteBox}
% ただし、スタビライザー群の全ての元を逐一並べる必要はない。
% 群である以上、ある有限個の元から他の元を積によって生成できるならば、
% その生成元だけを与えれば $\mathcal{S}$ 全体が定まる。
% 特に、独立な生成元を
% \begin{equation}
%     \mathcal{S}=\langle S_1,S_2,\dots,S_r\rangle
% \end{equation}
% と書けば、符号空間は
% \begin{equation}
%     S_i\ket{\psi}=\ket{\psi}\qquad (i=1,\dots,r)
% \end{equation}
% をすべて満たす状態全体として記述できる。
% したがって、実際のシンドローム測定においても、
% 群の全ての元を測定する代わりに、生成元に対応する検査演算子だけを測定すれば十分である。

% 次に、このようにして定まった符号空間の中でどのような演算子が許されるかを考えよう。
% ある演算子 $U$ が符号空間を保つとは、
% 任意の $\ket{\psi}\in\mathcal{C}$ に対して $U\ket{\psi}\in\mathcal{C}$ が成り立つことを意味する。
% 特に一般化パウリ群の元 $P\in\mathcal{P}_{n,p}$ が符号空間を保つためには、
% $\ket{\psi}\in\mathcal{C}$ に対して
% \begin{equation}
%     S(P\ket{\psi}) = P\ket{\psi}
%     \qquad (\forall S\in\mathcal{S})
% \end{equation}
% が成り立たなければならない。
% これは
% \begin{equation}
%     P^{-1}SP\ket{\psi}=\ket{\psi}
%     \qquad (\forall S\in\mathcal{S})
% \end{equation}
% と書き換えられるので、
% $P^{-1}SP\in\mathcal{S}$ が成り立つこと、すなわち $P$ が $\mathcal{S}$ を共役で保つことが必要になる。
% この条件を満たす演算子全体は群をなし、$\mathcal{S}$ の正規化群と呼ばれる。

% \begin{NoteBox}[title={正規化群}]{}
%     スタビライザー群 $\mathcal{S}\subset\mathcal{P}_{n,p}$ の正規化群とは、
%     \begin{equation}
%         N(\mathcal{S})
%         :=
%         \left\{
%             P\in\mathcal{P}_{n,p}
%             \;\middle|\;
%             P^{-1}SP\in\mathcal{S},\ \forall S\in\mathcal{S}
%         \right\}
%     \end{equation}
%     で定まる部分群である。
% \end{NoteBox}

% $\mathcal{S}$ 自身の元は符号空間上では全て恒等的に作用するので、
% 符号空間の内部で非自明に作用する論理演算子は、
% 正規化群 $N(\mathcal{S})$ の元のうち $\mathcal{S}$ に属さないものとして現れる。
% すなわち、$\mathcal{S}$ は符号空間を定義する検査演算子の群であり、
% $N(\mathcal{S})$ はその符号空間を保つ演算子の群である。
% この区別によって、シンドローム測定と論理演算子の役割が明確に分かれる。


\end{document}
